export default  Amharic_Model_2016 = [
    {
      id: "h1",
      Number_of_Questions: "60 ጥያቄ",
      Time_Allowed: "1 ሰአት"  
    },
    // {
    //   id: 'h2',
    //   header1: "ኮልፌ ቀራንዮ ክፍለ ከተማ አስተዳደር ትምህርት ቢሮ የ8ኛ ክፍል ሞዴል ፈተና አማርኛ 2016 ዓ.ም/2024 G.c "
    // },
    {
      id: "I",
      header1: 'I. ክፍል አንድ \n መመሪያ አንድ: ምንባብ',
      header2: "መመሪያ: ከጥያቄ 1 እስከ 5 ድረስ የቀረቡትን ጥያቄዎች ቀጥሎ በቀረበው ምንባብ ላይ የተመሠረቱ ናቸው ። ለእያንዳንዱ ጥያቄ ከተሠጡት አማራጮች መካከል በምንባቡ መሠረት ትክክለኛውን መልስ ምረጡ።.",
      // options: ["The bat", "The flying squirrel", "The bald eagle", "The colugo"],
      // correct_option: "The bat"
    },
    { 
      id: 'I',
      passage: ' "በሀገራችን <> የሚል የቆየ አነጋገር አለ ። በልደትና በሞት መካከል መጀመሪያ ህጻንነት፣ ከዚያ ጉርምስና፣ ወጣትነት፣አዋቂነት፣ሽምግልና፣እርጅና፣ ሁሉም በየተራ ወቅቱን እየጠበቀ ይመጣል ከህጻንነት እስከ ጉርምስና ያለው ወቅት ወይም የልጅነት ክፍል ዘመን በየአጋጣሚው የሚታወስ ፣ እንደ ገጠመኙ ብዛትና ማነሱ ጥሩነትና መጥፎነት እንደትዝታው ጥራትና ደብዛዛነት ፣የሚናፈቅ ወይም የሚዘገንን ሊሆን ይችላል። አሳዳጊ ወይም የወላጅ ፍቅርን አግኝቶ በተስማሚ አካባቢ ከሚወዱትና ከሚግባቡት ባልነጀራ ጋር ማደግ ፣ ሲነጋ መቦረቅ ጀንበሯ ስታዘቀዝቅ ገና ደንገዝገዝ ሲል እቤት መከተት ሳያሥቡ ሳይጨነቁ መተኛት ወፍ ሳይንጫጫ መነሳት እንደገና ቡረቃ ----- ይህን ይህን ሲያስቡት መልካም ትዝታው ከልብ አይጠፋም በችግርና በመንገላታት፣ በብቸኝነትና ጭቆና ፣ በህመምና ጉስቁልና ማደግ ደግም የዚህ ተቃራኒ ሊሆን ይችላል። ወደ አዋቂነት የሚያሸጋግረው የወጣትነት ዘመን ጉርምስና በመጠኑ የሚቀላቅል ይሁን እንጂ << ከሰርክ ሰርክ >> ጨዋታ በደረጃው ከፍ ያለ የህልም ዓለም አይነት ምኞት እውነተኛ መልኩን የሚያገኝበት የተስፋ ቡቃያ የሚሸትበት ልበ ሙሉነት ገና የሚታይበት የአእምሮ የጉልበት ሀይል የሚጋጋልበት ወቅት ነው። ቤተሰብ ለመመስረት ዓላማን በተግባር ለመተርጎም ይዘጋጁበታል አካባቢን በሚገባ ማወቅ በጎውን ከክፉ መለየት ይጀምርበታል የሀገርን የወገንን ፍቅር ይጎላበታል። ከእዚህ በኋላ ያሉት ወቅቶች መጃጀት እስኪመጣ ድረስ ቤተሰብና የማህበረሰብ ኃላፊነት አመዛዛኝነት፣ ትእግስትና እርጋታ የሚታይባቸው እውቀት የሚዳብርባቸውና ብስለት የሚገባቸው ናቸው እዚህ ላይ በጣም የሚገርመው የመጃጀት አጭር ወቅት ድንገት ሲመጣ ከአመት አመት እየተካበ ተከምሮ የኖረው ሁሉ በአእምሮ ሚዛን መቃወስ በአንዴ ፈርሶ ወደ ህጻንነት የመመለሱ ነገር ነው። መቼም በዚህ ጊዜ እድሜ መሥታወት መሆኑ ይቀርና ጭቃ ማቡኪያ ይሆናል እንዲህም ሲሆን የሠው ልጅ በህጻንነቱ ልዩ መአዛ ሠጥታ ከማቆንጀት አልፎ ተርፎ የአህያ ውርንጫ የምታሣምረው ተፈጥሮ በገዛ ስራዋ ላይ አስቀያሚ ሣቋን መሣቅ ትጀምራለች።" \n' +
        "(ምንጭ ፦መሥፍን ሀብተማርያም <<የቡና ቤት ስእሎች>>)"
  
    },
    
    {
      id: 1,
      question: "በምንባቡ መሠረት <እድሜ መስታወት ነው> የሚለውን የቆየ አነጋገር የሚያስረዳን የቱ ነው።",
      options: ["እድሜ እንደመስታወት ማለት ነው", "የእድሜ መሥታወትነት እያደረ ይታወቃል ማለት ነው", "ብዙ እድሜ ያለው ሁሉ ብዙ ያውቃል ማለት ነው", "በእድሜ መሠንበት ክፉውንም ደጉንም ለማወቅ ይረዳል ማለት ነው"],
      correct_option: "የእድሜ መሥታወትነት እያደረ ይታወቃል ማለት ነው"
    },
    {
      id: 2,
      question: "ከህጻንነት እስከ ጉርምስና ያለው ወቅት እንደአጋጣሚው ጥሩና መጥፎነት ምን ሊሆን ይችላል።",
      options: ["የሚያስደስት ወቅት ብቻ ሊሆን ይችላል።", "የሚያሳዝን ወቅት ብቻ ሊሆን ይችላል።", "ሀዘን ደስታ የሚፈራረቅባቸው ወቅቶች ሊሆኑ ይችላሉ።"," ሁሉም መልስ ነው።"],
      correct_option: "ሀዘን ደስታ የሚፈራረቅባቸው ወቅቶች ሊሆኑ ይችላሉ። "
    },
    {
      id: 3,
      question: "ጀንበሯ ሳታዘቀዝቅ ገና ደንገዝገዝ ሲል ማለት ምን ማለት ነው?",
      options: ["ለአይን ሲይዝ ማለት ነው።", "ጨለማ ሲሆን ማለት ነው።", "ጸሀይ አልጠለቀችም ማለት ነው። ", "ሀ እና ሐ መልስ ነው።"],
      correct_option: "ጨለማ ሲሆን ማለት ነው። "
    },
    {
      id: 4,
      question: 'በምንባቡ መሠረት "ወፍ ሲንጫጫ" ማለት ምን ማለት ነው?',
      options: ["ወፍ ሲጮህ ማለት ነው ። ", "ወፎች እየበረሩ ሲጮሁ ማለት ነው ።","ሲነጋጋ ማለት ነው።", "ሲጨልም ማለት ነው።"],
      correct_option: "ሲጨልም ማለት ነው። "
    },
    {
      id: 5,
      question: '"የተስፋ ቡቃያ የሚሸትበት" የሚለው አባባል ምን ማለት ነው?',
      options: ["ቡቃያ በመሬት ላይ የሚታይበት ወቅት ነው።", "ተስፋ ያደረገው ነገር ትክክለኛ መልኩን የሚያሣይበት ወቅት ማለት ነው", "ቡቃያ እሸት የሚሆንበት ወቅት ማለት ነው።", 
  "እሸት የሚበላበት ወቅት ማለት ነው።"],
      correct_option: "ተስፋ ያደረገው ነገር ትክክለኛ መልኩን የሚያሣይበት ወቅት ማለት ነው"  
    },
  {
      id: "II",
      header1: "መመሪያ ሁለት:",
      header2: "መመሪያ: ከጥያቄ 6 እስከ 60 ድረስ የተለያዩ ጥያቄዎች ቀርበዋል ። ለእያንዳንዱ ጥያቄ ከቀረቡት አማራጮች መካከል ትክክለኛውን መልስ ምረጡ",
      // options: ["The bat", "The flying squirrel", "The bald eagle", "The colugo"],
      // correct_option: "The bat"
    },
  
    
    {
      id: 6,
      question: "መንገዱን እያሣበርን ከቦታው ደረስን የተሠመረበት ቃል አውዳዊ ፍቺ ______ነው።",
      options: ["እያካለልን", "እያረፍን", "እያዘገምን", "እያቋረጥን"],
      correct_option: "እያረፍን"  
    },
    {
      id: 7,
      question: "ቧልት ለሚለው ቃል ተቃራኒ ፍቺ ___________ነው። ",
      options: ["ቀልድ ", "ቦዘኔ ", "ቁም ነገር ", "ስራ ፈት"],
      correct_option: "ቦዘኔ "
    },
      
    {
      id: 8,
      question: "ሲበሉ የላኩት ለሚለው ፈሊጣዊ ንግግር ተቃራኒ ፍቺው __________ነው። ",
      options: ["የማያዳምጥ ", "ነብራራ", "ደረቅ", "ሀእና ለ መልስ ነው።",],
      correct_option: "የማያዳምጥ"
    },
    {
      id: 9,
      question: '"ቀጨማ" ለሚለው ቃል ተመሣሣይ ፍቺው __________ነው።',
      options: ["የማር ገፈት", "ምኞት", "ከብት ጠባቂ ", "ለመፋቂያ የሚያገለግል ተክል "],
      correct_option: "ምኞት"
    },
    {
      id: 10,
      question: "አንቀጾች በቢጋር ስርአት ባለው መልኩ ተቀናጅተው __________ የሚፈጥሩበት ጥበብ ነው።",
      options: ["ሀረግ ", "አንቀጽ", "አረፍተ ነገር", "ድርሰት"],
      correct_option: "ሀረግ  "
    },
  
  
    
    {
      id: 11,
      question: "ከሚከተሉት ውስጥ የራሡ መመሪያ የሌለው ________የቱ ነው።",
      options: ["ንግግር ", "ስነ ቃል", "ክርክር ", "ውይይት"],
      correct_option: "ንግግር"
    },
    {
      id: 12,
      question: " ከሚከተሉት ውስጥ አንዱ የንግግር አዘገጃጀት መመሪያ አይደለም ።",
      options: ["የንግግር ርእስ መምረጥ።", "አድማጮችን በሚያረካ መልኩ ንግግር ማድረግ ።", " የንግግሩን አላማ በግልጽ መረዳት።", " የንግግር ርእስ መወሰን ወይም ማጥበብ።"],
      correct_option: "አድማጮችን በሚያረካ መልኩ ንግግር ማድረግ ።"
    },
  {
      id: 13,
      question: " በሞሰቡ ሙሉ ይቅረብ እንጀራው አስተዳዳሪያችን ሆደ ሰፊ ነው \n" +
  " ከላይ የቀረበው ቅኔ ህብረቃሉ የትኛው _________ነው።",
      options: ["ይቅረብ","አስተዳዳሪያችን።", "ሆደ ሰፊ", "ሰፊ ነው"],
      correct_option: "ሆደ ሰፊ"
    },
      {
      id: 14,
      question: " ከላይ የቀረበው ቅኔ የሠም ፍቺ ከቀረቡት አማራጮች የትኛው ነው?",
      options: ["ሆደ ሰፊ ", " አስተዳዳሪያችን ታጋሽ ነው። ",     " ቻይ ነው ", "አስተዳዳሪያችን ሆዳም ነው።"],
      correct_option: "አስተዳዳሪያችን ሆዳም ነው።"
    },
    {
      id: 15,
      question: "ከላይ የቀረበው ቅኔ የወርቅ ፍቺ ከቀረቡት አማራጮች የቱ ነው?",
      options: ["አስተዳዳሪያችን ሆዳም ነው።", "ሆደ ሰፊ"," አስተዳዳሪያችን ሆደ ሰፊ ነው ", "ይቅረብ እንጀራው"],
      correct_option: "ሆደ ሰፊ"
    },
    {
      id: 16,
      question: '"ላም" የሚለው ቃል የትኛውን አብዢ ቅጥያ ይወስዳል?"',
      Options: ["- ዎች", "- ኦች", "- ኣት", "- ኢት"],
      correct_option: "- ዎች"
    },
    {
      id: 17,
      question: '"ካህን" የሚለው ቃል በብዙ ቁጥር ሲጻፍ _________ ይሆናል። ',
      options: ["ካህናት", " ካህኖች ", " ካህናቶች  ", "ሁሉም መልስ ነው "],
      correct_option: "ካህናት"
    },
    {
      id: 18,
      question: " ተማሪዎች ለፈተና ተዘጋጅተዋል ። ይህ አረፍተ ነገር በየትኛው ጊዜ ላይ የተፈጸመ ነው? ",
      options: ["የሀላፊ ጊዜ", " የአሁን ጊዜ","የትንቢት ጊዜ", " መልስ አልተሰጠም"],
      correct_option: "የሀላፊ ጊዜ"
    },
    {
      id: 19,
      question: "የኃላፊ ጊዜን የሚያሣየው አረፍተ ነገር የትኛው ነው። ",
      options: ["እህቴ እንጨት እየፈለጠች ነው።  ", " ወንድሜ ነገ ወደ ሀረር ይሔዳል።  ", " ጦርነቱ ብዙ ንብረት አውድሟል።  ", " ህመምተኛው ወተት ይጠጣል። "],
      correct_option: "ጦርነቱ ብዙ ንብረት አውድሟል።"
    },
  
    {
      id: 20,
      question: "ከሚከተሉት ውስጥ የትንቢት ጊዜ አመልካች የሆነው የቱ ነው?",
      options: ["ስለ ሰራን", "ሰራን ","እንሰራለን", "እየሠራን ነው"],
      correct_option: "እንሰራለን"
    },
    {
      id: 21,
      question: " ከሚከተሉት አንዱፐየተለየ ነው።",
      options: ["ነጠላ ", " ሌጣ", "ጥንድ", " ብቸኛ"],
      correct_option: "ጥንድ"
    },
  
      
      {
      id: 22,
      question: "ቡሄ በሉ ግጥም በአንድ ስንኝ ስንት ቀለሞች አሉት?",
      options: ["አስራ ሁለት"," አስር ","ስምንት"," አራት "],
      correct_option: "ስምንት"
  },
  {
      id: 23,
      question: "ሠንጎ መገን ግጥም በሀረጋት ________ ቀለሞች አሉት?",
      options: ["አምስት ","አራት ","ስድስት ","አስር"],
      correct_option: "አስር"
  },
  {
      id: 24,
      question: "ከሚከተሉት ድርብ ቃል ያልሆነው የቱ ነው?",
      options: ["መሠረተ ትምህርት"," አይን አፋር ","መጥፎ ባህሪ","እግረ ደረቅ "],
      correct_option: "  "
  },
  {
      id: 25,
      question: "ከሚከተሉት ውስጥ ድርብ ቃል ያልሆነው የቱ ነው?",
      options: ["ሞኛ ሞኝ"," ጅላ ጅል ","ትላትል","ምንጣፍ"],
      correct_option: "ምንጣፍ"
  },
  {
    id: 26,
    question: " በክርክርና በጭውውት ወቅት የትኞቹን የቋንቋ ክሒል እናዳብራለን?",
    options: ["መጻፍና መናገር"," ማንበብና ማዳመጥ","መናገርና ማዳመጥ"," ማንበብና መጻፍ"],
    correct_option: "መናገርና ማዳመጥ"
  },
  {
    id: 27,
    question: "ከሚከተሉት ሀሣቦች ስለውይይት አቀራረብ መመሪያ ትክክል ያልሆነው የቱ ነው?",
    options: ["በተቻለ መጠን ተደራሢያንን ማርካት","ውይይቱን በተወሰነ ጊዜ ገደብ እንዲያበቃ አለማድረግ","የውይይቱን ርእስ ማሥተዋወቅ","ተደራሢያን በጥሞና ስላዳመጡን ማመስገን"],
    correct_option: "ውይይቱን በተወሰነ ጊዜ ገደብ እንዲያበቃ አለማድረግ"
  },
  {
    id: 28,
    question: " ከሚከተሉት የትኩረት ነጥቦች መካከል ስለ ንግግር አቀራረብ መመሪያ ትክክል ያልሆነው የቱ ነው?",
    options: ["አካላዊ እንቅስቃሤ የተለያዩ አገላለጾችን መጠቀም"," ተደራሢያንን በንግግር ወቅት በአይን አለመቃኘት"," እኔ ብቻ ልደመጥ ብሎ ማሠብ "," የተደራሢያንን ስሜትና ፍላጎት መገደብ"],
    correct_option: "አካላዊ እንቅስቃሤ የተለያዩ አገላለጾችን መጠቀም"
  },
  {
    id: 29,
    question: "ከሚከተሉት አማራጮች መካከል ከቀረቡት ርእሶች አመዛዛኝ ድርሰት የሚያሥችለው የትኛው ነው።",
    options: ["የጦርነት ሜዳ ውሎ ታሪክ","ኮሌጆችና የ 2ኛ ደረጃ ትምህርት ቤት","የስዜጋ ትምህርት "," የማረሳው ቀን ትዝታ"],
    correct_option: "ኮሌጆችና የ 2ኛ ደረጃ ትምህርት ቤት"
  },
  {
    id: 30,
  
    question: "አጼ ሚኒሊክ ከ ነሀሤ 13/1835 ዓ.ም በአንኮበር ከሸዋው ንጉስ ኃይለመለኮትና ወ/ሮ እጅግ አየሁ ተወለዱ። \n" +
    " ከላይ የተጻፈው በየትኛው የድርሰት አጻጻፍ ስልት ነው?",
    options: ["ስእላዊ ድርሰት","አመዛዛኝ ድርሰት","ተራኪ ድርሰት"," ገላጭ ድርሰት"],
    correct_option: "ተራኪ ድርሰት"
  },
  {
    id:31,
  
    question: "ቤተ መጻህፍትን መጠቀም የሚፈልግ ሰው ፤ በመጀመሪያ የመጽሀፉን ርእስና የደራሢውን ስም ይዞ የመጻህፍት ማውጫ ካርዶች ወደ ተቀመጡበት ሳጥን ይሔዳል። \n" +
     " ከላይ የተጻፈው ጽሁፍ በየትኛው የድርሰት አይነት ነው?",
    options: ["አመዛዛኝ ","ተራኪ ድርሰት"," ሥእላዊ ድርሰት ","ገላጭ ድርሰት"],
    correct_option: "ገላጭ ድርሰት"
  },
  {
    id:32,
    question: " በተፈጸሙ ነገሮች ላይ ተመርኩዘን ውበት ባለው ቋንቋ የሚቀርቡ ጽሁፎች _________በመባል ይታወቃሉ።",
    options: ["ኢ- ልቦለድ "," ልቦለድ"," ረጅሕ ልቦለድ"," አጭር ልቦለድ"],
    correct_option: "ኢ- ልቦለድ"
  },
  {
    id: 33,
    question: "1 አላገኙም ነበር የሚያሥታርቅ ሰው \n" +
    "2 አሁን ግን ሁለቱ መሀንዲሥ መርጠው" +
    "3 እሳትና ውሀ ሢጣሉ ኖረው" +
    "4 ለአለም ሊያበሩ ነው እሳት ልጅ ወልደው" +
    " ከላይ የቀረበው ግጥም ተዘበራርቆ የተቀመጠ ሢሆን ተስተካክሎ ሢቀመጥ __________ ይሆናል።",
    options: ["3፣1፣2፣4 ","3፣2፣1፣4 ","2፣1፣3፣4","2፣3፣1፣4"],
    correct_option: "3፣1፣2፣4",
  
  },
  {
    id:34,
    question: "ጊዜው ቀረብ ሲል አመት በአል ሲመጣ የስጋ ከብት ሁሉ __________ ይህንን ግጥም ሊያሟላ የሚችለው ሀረግ የቱ ነው?",
    options: ["ከቤት አይውጣ","ከለበት ወጣ  "," ከየትም አይመጣ  "," ከወዴት ላምጣ "],
    correct_option: "ከያለበት ወጣ"
  },
  {
    id:35,
    question: "__________ እርፍ ያልነቀነቀ በሀምሌ መባቻ ተጣጥፎ ወደቀ ። ይህንን ግጥም ሊያሟላ የሚችለው ሀረግ",
    options: ["ትጉህ ገበሬ ","ሰነፉ ገበሬ"," ጎበዙ ገበሬ","ታታሪ ገበሬ "],
    correct_option: "ሰነፉ ገበሬ"
  },
  {
    id:36,
    question:  '"ሰዎች" የሚለው ቃል የብዙ ቁጥር አመልካች ቅጥያ _________ ነው።',
    options: ["- ዎች","- ኦች "," - አማ"," - ነት "],
    correct_option: "- ዎች"
  },
  {
    id:37,
    question: " አጭር ልቦለድ ከረጅም ልቦለድ የሚለይባቸው ባህሪያት ውስጥ የማይመደበው",
    options: ["ጥድፊያ ","ትልም"," ነጠላ ውጤት"," ቁጥብነት "],
    correct_option: "ትልም"
  },
  {
    id: 38,
    question: " በውሀው መበከል ምክንያት ህጻናቱ ታመሙ ። ይህ አረፍተ ነገር ከልቦለድ አላባውያን የትኛውን ያመለክታል?",
    options: ["ታሪክ","ግጭት ","ትልም"," ጭብጥ "],
    correct_option: "ትልም"
  },
  {
    id:39,
    question: "ሢጋራ የሚያጨስ ፣ ጫት የሚቅም፣ ቁማር የሚጫወት ሰው ፤ የሣንባ ህመም ፣ የማህበራዊ ግንኙነት መቃወስ፣ የኢኮኖሚ ውድቀት ያጋጥመዋል። ይህ አረፍተ ነገር በውስጡ",
    options: ["ብዙ ምክንያት ብዙ ውጤትን ያሣያል"," ብዙ ምክንያት ነጠላ ውጤትን ያሣያል "," ነጠላ ምክንያትና ብዙ ውጤት"," ነጠላ ምክንያት ነጠላ ውጤት"],
    correct_option: "ብዙ ምክንያት ብዙ ውጤትን ያሣያል"
  },
  {
    id:40,
    question: "የዛሬ ሰው ሀብ ሀብ ማለት ይወዳል። የተሠመረበት ፈሊጣዊ ንግግር ፍቺው",
    options: ["መጣላት","መናቆር ","መግደርደር","ካገኘው ሰው ጋር መዋደድ"],
    correct_option: "ካገኘው ሰው ጋር መዋደድ"
  },
  
  {
    id:41,
    question: "የሀሣብ ተመሣሣይነት ያላቸው አረፍተ ነገሮች ለማያያዝ _________ እንጠቀማለን።",
    options: ["መሸጋገሪያ ቃላት"," ኢ-ተዘውታሪ ቃላት "," ድርብ ቃላት "," ተዘውታሪ ቃላት"],
    correct_option: "መሸጋገሪያ ቃላት"
  },
  {
    id:42,
    question: "ወ/ሮ አምሳል የጠመቁት ወረግቡ በጣም ጣፋጭ ነው ። የተሠመረበት ቃል አውዳዊ ፍቺው_______ነው።",
    options: ["አረቄ  ","ጠላ"," ለጋ ጠጅ ","ኮረፌ "],
    correct_option: "ጠላ"
  },
  {
    id:43,
    question: " አንድን ሁነት ከመነሻው እስከ መድረሻው የሚዳስስ የድርሰት አይነት________ይባላል።",
    options: ["ስእላዊ"," ተራኪ"," አመዛዛኝ ","ገላጭ "],
    correct_option: "ተራኪ"
  },
  {
    id:44,
    question: " በእለት ከእለት ኑሯችን ውስጥ የማንገለገልባቸው ቃላት_______ይባላሉ።",
    options: ["ተልሙድ ቃላት ","ተዘውታሪ ቃላት "," ድርብ ቃላት ","ኢ-ተዘውታሪ ቃላት"],
    correct_option: "ኢ-ተዘውታሪ ቃላት"
  },
  {
    id:45,
    question: " ስለ ሀረግ ትክክል ያልሆነው የቱ ነው?",
    Options: ["ከቃል የሠፋ ከ አ/ነገር ያነሠ ነው።","አንድ ሀረግ አይነቱ የሚወሰነው በ መሪው ነው ","ሁሉም ሀረጎች ቀኝ መሪ ናቸው"," ሀ እና ለ መልስ ናቸው"],
    correct_option: "ሁሉም ሀረጎች ቀኝ መሪ ናቸው"
  },
  {
    id:46,
    question: " ምንዳ በጣም ጎበዝ ተማሪ ነው ። የተሰመረበት ሀረግ ከ _________ ይመደባል።",
    options: ["ከቅጽላዊ"," ከስማዊ"," ከግሳዊ "," ከመስተዋድዳዊ"],
    correct_option: "ከቅጽላዊ"
  },
  {
    id:47,
    question: " ከሚከተሉት አንዱ የተለየ ነው ።",
    options: ["ትልቁ ቤት "," ነጭ ጃኬት ","ዛሬ ገና"," ጎበዙ ልጅ "],
    correct_option: "ዛሬ ገና"
  },
  
  {
    id:48,
    question: " ከሚከተሉት የተውኔት አላባውያን የሚባሉት የትኞቹ ናቸው?",
    options: ["መድረክ/መቼት"," ግጭት "," ገጸ ባህሪት ","ሁሉም መልስ ነው"],
    correct_option: "ሁሉም መልስ ነው"
  },
  
  {
    id:49,
    question: "ከሚከተሉት የሀረግ አይነቶች በመሪው ይለያል",
    options: ["ግሳዊ ሀረግ ","መስተዋድዳዊ ሀረግ","ቅጽላዊ ሀረግ ","ስማዊ ሀረግ"],
    correct_option: "መስተዋድዳዊ ሀረግ"
  },
  {
    id:50,
    question: "አጭር ልቦለድን በሚመለከት የአላባውያንን ምንነት ተምረናል ________ መሸጋገሪያ ቃላትን ወይም ሀረጋትን እንማራለን ። በክፍት ቦታው ላይ በመግባት ክፍት ቦታውን የሚያሟላው ሀረግ የትኛው ነው?",
    options: ["ይሁን እንጂ ","ከዚህ ቀጥሎ",
    " እስከዚ ድረስ ", " ቢሆንም"],
    correct_option: "ከዚህ ቀጥሎ"
  },
  {
    id:51,
    question: " ሁሉም ኢትዮጵያዊ የድርሻውን በተሠማራበት ሙያ ለሀገሩ እድገት የተቻለውን ማበርከት አለበት።________ የተሠሩ ስራዎች በቂ ላይሆኑ ይችላሉ ። ",
    options: ["በመቀጠልም ","በመሆኑም"," በሌላ ጊዜ "," ወደፊት"],
    correct_option: "በመሆኑም"
  },
  {
  id:52,
  question: " ________የቃላት ቀጥተኛ ወይም መዝገበ ቃላዊ ፍቺ ነው።",
  options: ["እማሬአዊ ፍቺ"," ፍካሬአዊ ፍቺ "," ድብቅ ፍቺ  "," ሁሉም መልስ ነው"],
  correct_option: "እማሬአዊ ፍቺ"
  },
  {
  id:53,
  question: " እንደ ፍየል ለፍላፊ ናት። ይህ አረፍተ ነገር __________ነው።",
  options: ["እማሬአዊ ","ፍካሬአዊ",
  " የቤት እንስሳ "," መልስ የለም"],
  correct_option: "ፍካሬአዊ"
  },
  {
    id: 54,
    question: "ገቢር ግስን የሚያመለክተው አረፍተ ነገር የቱ ነው ።",
    options: ["ወንበሩ በአናጺው ተጠገነ ","ሌባው በፖሊስ ተደበደበ ","አህመድ ወረቀት ቀደደ",
    "ወረቀቱ በአህመድ ተቀደደ"],
    correct_option: "አህመድ ወረቀት ቀደደ"
  },
  
  
  {
    id: 55,
    question: "ከሚከተሉት ግሶች ውስጥ ተገብሮ ግስን የሚያመለክተው የቱ ነው?",
    options: ["በደለ",  " ሰራ","ተነዳ", "ገደለ"],
    correct_option: "ተነዳ"
  },
  
  {
    id: 56,
    question: " በልቦለድ ውስጥ የሚተላለፉ ዋና መልእክቶችን የሚይዝ የልቦለድ አላባ",
    options: ["ግጭት"," ትልም ","ጭብጥ"," ታሪክ"],
    correct_option: "ጭብጥ"
  },
  
  {
    id: 57,
    question: " ከሚከተሉት ውስጥ አንዱ የቢጋር ጥቅም አይደለም።",
    options: ["ገጸ ባህሪያትን መወሰን",  " አላማን ግለጽ ማድረግ ",  " የሀሣብ ቅንጅትን ማሣየት ",
    " መልእክትን ማሥተላለፍ"],
    correct_option: "ገጸ ባህሪያትን መወሰን"
  },
    
  {
    id: 58,
    question: " የማንኛውም ቋንቋ መሠረቱ ____________ነው።",
    options: ["አረፍተ ነገር ","ድምፅ"," ሀረግ ",  " አንቀፅ"],
    correct_option: "ድምፅ"
  },
  {
    id: 59,
    question: " የአሁን ጊዜ ግሶች __________ የሚል ቅጥያን ይጠቀማሉ።",
    options: ["እየ- እና -አት ",  "አስ- እና -ነው",
    " እየ- እና -ነው ",  " አስ- እና -እየ"],
    correct_option: "እየ- እና -አት "
  },
  
  {
    id: 60,
    question: " በጭውውት ውስጥ ሊተገበር የማይገባው የቱ ነው?",
    options: ["እኔ ብቻ ላውራ ማለት"," መከባበር "," መደማመጥ ","ቀልዶችን ጣል ጣል ማድረግ "],
    correct_option: "እኔ ብቻ ላውራ ማለት"
  },
  
  ]
  